   

希望玉伯能聊聊开源，因为他和团队折腾过 KISSY、SeaJS、Ant Design、AntV 等开源项目，KISSY、SeaJS 已经成为过去式，Ant Design、AntV 还在进程中。但说起对于开源的理解，对他触动最大的开源项目其实是 Yahoo 的 YUI3，玉伯也是在参与 YUI3 的过程中，体会开源带给他的快乐和反思。

![图片](assets/8fa9d1f426494ff696e44dc219edc564.jpg)

**极客时间：你最早参与开源是什么时候，是以什么方式？你对开源最开始的理解是什么样的？**

玉伯：这就早了，我谈谈在阿里的时候吧。2008 年入职淘宝时就比较关注开源，当时前端有个标杆公司叫雅虎，雅虎是前端工程师的摇篮，有一批牛人。当年雅虎有一个产品叫 YUI，是前端最早的著名开源项目之一。

淘宝最早用的组件库就是 YUI，当时我们基于 YUI2 在内部封装了一个版本叫 TBra，T 代表淘宝，淘宝前端的内部开源起步于 TBra 项目，代码写得很不错，我经常去看源码设计。

最开始我对开源的理解，就是把源代码放出来，然后大家能够一起去看源代码长什么样子，是怎么实现的，还可以参与贡献，这是我对开源最初的理解。

**极客时间：在参与开源社区的过程中，从最开始开放自己的源代码，往后发展，越来越深入地去参与项目甚至主导项目，然后反馈社区，它是一个更进阶的过程。深入参与到社区里，你的状态是怎样的？**

玉伯：更进一步参与开源，是雅虎的 YUI3 项目，这是对我触动最大的开源项目。对我的触动点在于，当时 YUI3 的代码还没写多少，但是整个项目组就已经通过整个社区运作，共同探讨 YUI3 应该如何设计，比如应该分哪些组件，组件 API 应该怎样设计等等。设计先行，文档先行，而不是先写代码，这种开源协作，对我影响非常大。

当时有一波国外前端大牛也在里面，我就看他们用英语在探讨，我当时的英语阅读和写作能力都突飞猛进。基本上天天都会去看，一有时间就会看，同时会用英语参与回复讨论。

从参与文档讨论，后来逐步开始尝试去提交一些代码，YUI3 里面有些早期代码是我写的。这个过程很好玩，有点像打擂台。就是你提交了一个版本，对方一看这是什么啊，觉得你写得不好，然后别人会提交一版实现，把你的代码给覆盖掉了。这个时候，人的斗志就来啦，内心不服，就会想到更好的方案去实现，然后来个回马枪，把别人提交的代码再修改成自己的方案。

我现在印象很深刻的一个组件，是 AutoComplete 组件，实现起来挺复杂的，当时对里面的性能优化点、渲染性能做了很多研究。我一直对性能优化感兴趣，跟这段经历也很有关系。这是我参与开源的第二个阶段，从看源代码，到参与讨论，再到开始打擂台的一样贡献代码，年轻气盛少年狂。这个过程，现在回想起来都挺开心的。

那时候我天天盼着下班，我白天疯狂地在项目室闭关，就想尽快把业务代码的活干完，然后回到家里，快速吃个饭，就又开始疯狂地参与开源。印象中我每天晚上都干到凌晨两三点，很开心，很兴奋，好像不觉得累，睡眠质量也挺好的。

对我而言，开源就是开心的源泉，现在回想起来都很开心。

**极客时间：你这种状态，当时坚持多久？**

玉伯：好久的。但后来发现熬夜对身体有影响，有时上午会没什么精神，而且因为凌晨几点了还在疯狂写代码，到了早上再继续写代码会有点疲。于是上午一般会选择去开会讨论或写文档，写文档时，脑海里已经在构思代码怎么写，怎么实现。吃完午饭精神就会好很多，中午打个盹后，下午会开始疯狂写业务代码。在我离开淘宝 UED 前，基本都是这种状态。

**极客时间：有没有一种可能是这样？那几年时间其实你写代码写太多了，已经在写代码这件事情上找不到更多的乐趣了，所以你更多地会去关注产品、业务管理？有这种可能性吗？**

玉伯：肯定有这种可能性，但代码本身依旧很有乐趣，但 YUI3 项目的缓慢进展，让当时的自己的确有些受挫。当年 YUI3 项目搞着搞着，我觉得项目有点看不到希望了，后来越发展越不太好，内心很受挫。YUI3 项目的发展不顺利，的确让我开始思考写代码是为了什么，为什么 YUI3 的代码明明这么优秀，但社区却好像越来越不喜欢 YUI3。这块的思考，让我将精力开始转向产品思考。YUI3 是一个技术产品，作为技术产品，真正决定产品成败的，并不是代码。

写淘宝业务的前端代码时，更有体感，最终我发现淘宝的核心价值大都来自产品和运营，代码一定程度上只是实现工具。从代码实现，开始转向代码背后的技术产品设计，这是我参与开源的第三个阶段。

小结起来，我参与开源有三个阶段。第一个阶段是看代码为主，第二个阶段开始参与文档讨论和核心代码实现，第三个阶段则是从产品视角去看开源项目。决定一个开源产品成败的，往往是这个产品本身的设计理念和思路是否符合潮流，如果方向不对，代码就很容易白写。

代码是实现产品的工具，就像语言是沟通的工具一样。我们说话，本质上是沟通，语言只是沟通的一个工具。曾经有一段时间我很纠结自己有老家的口音，后来我一点都不纠结了，为什么？我发现其实在沟通这块，大家还是能够听懂稍微带点湖南口音的语言。我不会现阶段还纠结说我的语言要字正腔圆，反正大家能听懂。这是一种心态的变化。不是否定工具，而是于我而言，更看重用工具所做的事情本身。

**极客时间：从你参与 YUI3 项目对你影响这么大，加上你和团队一起折腾的 KISSY、SeaJS、Ant Design、AntV 等开源项目，你觉得参与开源对你产生了哪些影响？****或者说收获，可以聊聊吗？**

玉伯：我第一个深度参与的开源项目是 YUI3，最大的收获有三点。一点是深度感受到了写代码是很快乐的。同时，还有一个更大的收获是，意识到代码是工具。第二点我很少对外说。

很多时候人一定要知道自己拥有的所谓能力也好技能也好，究竟是有什么用？看开之后，人会坦然。比如我不会再纠结某个代码风格更好，我会更关注用技术能实现的产品价值点在哪。

开源收获的第三点，是真正感受到了开源社区异步协同的美好体验，超级喜欢。做语雀跟这段经历也很有关系。有时会开玩笑说，给我们发旺旺、钉钉消息，我们回复会很慢，大家都不怎么想去看 IM 消息，但是给我们提一个 issue，我们立刻就会响应。异步协作文化，让我以及整个体验技术部都深受影响。

除此之外还有一个收获就是理解文档的重要性，之前跟 YUI 项目那帮人聊的时候就是靠文档。文档跟微信聊天不一样，因为很多时候是跨时区的，每一次沟通都很珍贵，我们得把自己想说的话尽可能一次表达清楚。因此写文档的能力很关键，清晰表达才能做到几个回合之间达成一致，否则就是漫无目的地闲聊。还有比如你要去做某个功能，甚至你写了一堆代码要提交，你都得先写一堆注释，去告诉他我为什么要改你的代码，我改完之后究竟好在什么地方。在这些层面上是需要通过一些文档的方式来讲清楚的。文档先行的理念对我影响很大，我们做很多事情都养成了文档先行的习惯，这和亚马逊说的“六页纸”管理方法有异曲同工之妙。

**极客时间：在你自己后续的开源项目中，你怎么把前面学到的东西运用在项目上？**

玉伯：我尝试过，当时做 Ant Design 之前还有一个开源项目叫做 Arale（阿拉蕾），充分践行 YUI3 的那套理念，就是文档先行，我们对外说我们开源了，打开一看，一行代码都没开始写，充分践行文档先行。当时很多人在讨论，认可文档先行的占大多数。Ant Design 开源社区这块，好多人从早期就参与了，他们全程见证了整个过程。

国内开源项目，一直有个我觉得不太好的做法，就是一定要等到代码写得差不多了才开源。很多时候怕自己代码写得太烂，一定要整到一定阶段，写到心目中最好了，才把代码放出来开源，但往往这时候别人都没有参与的机会了，对别人来说只能用。我一直觉得这种做法并不太好。

我之前跟某开源负责人讨论过这个问题，我说他们开源目的不纯，他说我是古典开源主义。他们的说法我也认的。就像做产品有古典产品主义者，这批产品经理，一开始不会怎么考虑用户增长，而是关注我想不想做，我具体想做什么，然后根据自己的想法和设计把这个产品给做出来，给用户用，这叫做古典产品主义。开源也存在这种情况。古典开源主义是一种比较纯粹的状态，开源最早的理念就是分享想法，并不是分享代码。像 W3C（World Wide Web Consortium，万维网联盟） 最开始的标准诞生，就是我有一个想法，我希望能够召集一拨人来讨论，来实现。这是我接触的开源最原始的状态，也是我最喜欢的开源阶段。

**极客时间：最原始的开源你会去考古它的这些背景和发展，现在有没有什么好的资料可以来去看？**

玉伯：我接触过的最早是 Linux 开源社区。Linus Torvalds 本人挺有趣，他是开源的奇迹，对项目管控得非常好。社区里有很多观点，到目前为止都是很前沿的，比如什么是好的开源项目？我们很多时候会觉得要有影响力，觉得好的开源项目是目前还活跃的、还不断有人迭代的项目。但当时我看到过一个至今记忆深刻的观点：“死了的项目才是好的开源项目”。这句话是什么意思呢？就是说已经不再迭代的开源项目，说明它做完了，没有任何 Bug 了。Unix 里面很多底层小工具，做到删无可删了，做无可做了，Bug 也没了，不需要更新迭代了。这种东西才是最好的开源果实。

这个概念延伸到产品领域，我曾经看张小龙讲微信的设计，其中讲到摇一摇这个产品，就跟 Linux 社区的理念是一脉相承的。微信摇一摇为什么可以做到不可超越，是因为已经把这个功能做到了极简化，删无可删，你只要加功能，你就输了。我觉得开源好多理念和产品也是很相像的，可以互相借鉴。

### 小结时刻

玉伯是开源圈里的古典开源主义，他说今天国内开源一直有一个不太好的形态——代码写得差不多了才开源。很多开源项目一定要代码写到最好了才开源，但对社区的参与者来说，别人没有参与的份了，这是不太好的。他怀念Ant Design开源的时候，有部分社区的人是全程见证它的成长的。

《大教堂与集市》中讲“只要有足够多的 beta 测试者，几乎所有的问题都会很快呈现，自然会有人把它解决”，这种笃定和相信，今天是否还能大面积看到？“集市”精神就是社区精神，人的价值感、人与人的连接就在大大小小的社区里，开源社区就是一个庞大的意义共同体，而每个开源项目小组也是意义共同体，能够找到意义共同体的人无疑是幸福的。

最后，也请你一起交流对开源的理解，以及你从参与开源过程中获得的养分吧。我们下一讲见！